[
  {
    "id": 101,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿En qué deporte se utiliza una pelota y una canasta?",
    "options": [
      "Fútbol",
      "Baloncesto",
      "Voleibol",
      "Tenis"
    ],
    "correctOption": "Baloncesto",
    "hints": [
      "Este deporte se juega en equipos de cinco jugadores y es muy popular en todo el mundo.",
      "El objetivo es encestar la pelota en la canasta del equipo contrario."
    ]
  },
  {
    "id": 102,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿En qué deporte se otorga un 'birdie' y un 'eagle'?",
    "options": [
      "Fútbol",
      "Golf",
      "Atletismo",
      "Natación"
    ],
    "correctOption": "Golf",
    "hints": [
      "Es un deporte en el que los jugadores usan palos para golpear la pelota y llevarla al hoyo en el menor número de golpes posible.",
      "Los términos 'birdie' y 'eagle' se refieren a golpes bajo el par del hoyo."
    ]
  },
  {
    "id": 103,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿Cuál es el deporte en el que se compite en una pista corriendo en carriles?",
    "options": [
      "Ciclismo",
      "Atletismo",
      "Natación",
      "Esgrima"
    ],
    "correctOption": "Atletismo",
    "hints": [
      "Este deporte incluye varias disciplinas como carreras, saltos y lanzamientos.",
      "Se lleva a cabo en pistas con diferentes distancias, y los atletas corren en carriles separados."
    ]
  },
  {
    "id": 104,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿Cuál es el deporte en el que dos equipos compiten para anotar goles con un disco en la portería del oponente?",
    "options": [
      "Fútbol",
      "Baloncesto",
      "Hockey sobre hielo",
      "Tenis"
    ],
    "correctOption": "Hockey sobre hielo",
    "hints": [
      "Se juega en una pista de hielo y los jugadores utilizan palos para golpear el disco y marcar goles.",
      "Es especialmente popular en regiones con climas fríos y cuenta con una liga profesional muy conocida."
    ]
  },
  {
    "id": 105,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿En qué deporte se usa una raqueta y una red para golpear una pelota sobre la red?",
    "options": [
      "Baloncesto",
      "Voleibol",
      "Tenis",
      "Atletismo"
    ],
    "correctOption": "Tenis",
    "hints": [
      "Se juega individualmente o en parejas, y el objetivo es golpear la pelota de manera que el oponente no pueda devolverla.",
      "Los torneos de Grand Slam, como Wimbledon y el Abierto de Estados Unidos, son eventos destacados en este deporte."
    ]
  },
  {
    "id": 106,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿En qué deporte se compite en una piscina y se utilizan varios estilos de natación?",
    "options": [
      "Atletismo",
      "Gimnasia",
      "Natación",
      "Ciclismo"
    ],
    "correctOption": "Natación",
    "hints": [
      "Los estilos de natación incluyen crol, espalda, pecho y mariposa.",
      "Es un deporte acuático en el que los nadadores compiten en diferentes distancias y estilos en una piscina."
    ]
  },
  {
    "id": 107,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿En qué deporte se compite en una pista y campo realizando saltos y lanzamientos?",
    "options": [
      "Fútbol",
      "Baloncesto",
      "Atletismo",
      "Natación"
    ],
    "correctOption": "Atletismo",
    "hints": [
      "Es uno de los deportes más antiguos y abarca una amplia variedad de disciplinas.",
      "Los atletas compiten en carreras, saltos de longitud y altura, lanzamientos de disco y jabalina, y más."
    ]
  },
  {
    "id": 108,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿En qué deporte se lucha por controlar una pelota con los pies y marcar goles en la portería del oponente?",
    "options": [
      "Baloncesto",
      "Voleibol",
      "Fútbol",
      "Tenis"
    ],
    "correctOption": "Fútbol",
    "hints": [
      "Es el deporte más popular y ampliamente jugado en el mundo.",
      "Los equipos compiten en partidos donde el objetivo es marcar más goles que el oponente."
    ]
  },
  {
    "id": 109,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿En qué deporte se compite en una pista y campo realizando carreras de diferentes distancias?",
    "options": [
      "Ciclismo",
      "Atletismo",
      "Natación",
      "Esgrima"
    ],
    "correctOption": "Atletismo",
    "hints": [
      "Es una actividad física fundamental y abarca carreras de corta y larga distancia.",
      "Las competencias incluyen carreras de velocidad, medio fondo, fondo y relevos."
    ]
  },
  {
    "id": 110,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿En qué deporte se juega en un campo con una pelota redonda y se anotan goles al llevar la pelota sobre la línea de gol del oponente?",
    "options": [
      "Baloncesto",
      "Voleibol",
      "Fútbol",
      "Tenis"
    ],
    "correctOption": "Fútbol",
    "hints": [
      "Es conocido como el 'deporte rey' y tiene una gran base de seguidores en todo el mundo.",
      "Los equipos compiten por anotar goles al llevar la pelota al arco del oponente y cruzar la línea de gol."
    ]
  },
  {
    "id": 111,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿En qué deporte se utiliza una raqueta y una pelota amarilla y se juega en una cancha dividida por una red?",
    "options": [
      "Tenis",
      "Baloncesto",
      "Fútbol",
      "Golf"
    ],
    "correctOption": "Tenis",
    "hints": [
      "Es un deporte de raqueta que se juega en individuales (uno contra uno) o dobles (dos contra dos).",
      "El objetivo es golpear la pelota sobre la red y dentro de los límites de la cancha para ganar puntos."
    ]
  },
  {
    "id": 112,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿Qué deporte se juega en una pista circular y consiste en correr una cantidad determinada de vueltas?",
    "options": [
      "Ciclismo",
      "Atletismo",
      "Natación",
      "Esgrima"
    ],
    "correctOption": "Atletismo",
    "hints": [
      "Es una disciplina del atletismo que involucra carreras en una pista cerrada.",
      "Las distancias pueden variar desde 800 metros hasta 10,000 metros, y los corredores dan vueltas alrededor de la pista."
    ]
  },
  {
    "id": 113,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿Cuál es el deporte que se juega en una piscina y los equipos compiten por lanzar la pelota en la portería del oponente?",
    "options": [
      "Atletismo",
      "Natación sincronizada",
      "Natación",
      "Waterpolo"
    ],
    "correctOption": "Waterpolo",
    "hints": [
      "Los jugadores nadan en la piscina mientras pasan la pelota y tratan de anotar goles en la portería del equipo contrario.",
      "Es un deporte acuático que combina habilidades de natación y estrategia de juego."
    ]
  },
  {
    "id": 114,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿En qué deporte los jugadores compiten por encestar la pelota en una canasta ubicada a diferentes alturas?",
    "options": [
      "Baloncesto",
      "Fútbol",
      "Gimnasia rítmica",
      "Hockey sobre hielo"
    ],
    "correctOption": "Baloncesto",
    "hints": [
      "Se juega en equipos de cinco jugadores y se considera uno de los deportes de equipo más populares.",
      "Las canastas están ubicadas a diferentes alturas, y los puntos se anotan al encestar la pelota en la canasta del equipo contrario."
    ]
  },
  {
    "id": 115,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿Cuál es el deporte en el que los jugadores compiten por marcar puntos al llevar la pelota sobre la línea de gol del equipo contrario?",
    "options": [
      "Baloncesto",
      "Fútbol americano",
      "Fútbol",
      "Golf"
    ],
    "correctOption": "Fútbol americano",
    "hints": [
      "Se juega con un balón ovalado y los equipos intentan avanzar hacia la zona de anotación del oponente.",
      "Los puntos se anotan al cruzar la línea de gol o al atrapar el balón en la zona de anotación."
    ]
  },
  {
    "id": 116,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿En qué deporte los equipos compiten por golpear una pelota con un bate y correr alrededor de bases para anotar carreras?",
    "options": [
      "Tenis de mesa",
      "Béisbol",
      "Voleibol",
      "Atletismo"
    ],
    "correctOption": "Béisbol",
    "hints": [
      "Se juega en un campo con bases en forma de diamante y los jugadores intentan golpear la pelota lanzada por el pitcher.",
      "Las carreras se anotan al recorrer las bases y llegar a la base de inicio."
    ]
  },
  {
    "id": 117,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿Qué deporte se juega en un campo largo y ancho, donde los equipos compiten por patear la pelota hacia la portería del oponente?",
    "options": [
      "Tenis",
      "Golf",
      "Fútbol",
      "Natación"
    ],
    "correctOption": "Fútbol",
    "hints": [
      "Es el deporte más popular del mundo y se juega en equipos de once jugadores.",
      "El objetivo es anotar goles al patear la pelota hacia la portería del equipo contrario."
    ]
  },
  {
    "id": 118,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿En qué deporte los jugadores compiten por realizar acrobacias y rutinas coreografiadas en el aire utilizando trampolines?",
    "options": [
      "Gimnasia rítmica",
      "Salto con garrocha",
      "Gimnasia artística",
      "Salto con pértiga"
    ],
    "correctOption": "Salto con garrocha",
    "hints": [
      "Los atletas corren con una pértiga en mano y se impulsan para saltar sobre una barra ubicada en altura.",
      "El objetivo es superar la barra sin derribarla y caer en el colchón de aterrizaje."
    ]
  },
  {
    "id": 119,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿Qué deporte se practica en el agua y consiste en realizar movimientos rítmicos y elegantes de nado sincronizado?",
    "options": [
      "Atletismo",
      "Natación",
      "Natación sincronizada",
      "Waterpolo"
    ],
    "correctOption": "Natación sincronizada",
    "hints": [
      "Los equipos realizan rutinas coreografiadas en el agua, combinando nado, acrobacias y música.",
      "La coordinación y la gracia son fundamentales en este deporte acuático."
    ]
  },
  {
    "id": 120,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "facil",
    "question": "¿En qué deporte los equipos compiten por lanzar una pelota en la portería del oponente y evitar que la pelota cruce su propia línea de gol?",
    "options": [
      "Voleibol",
      "Fútbol americano",
      "Hockey sobre hielo",
      "Fútbol"
    ],
    "correctOption": "Hockey sobre hielo",
    "hints": [
      "Se juega en una pista de hielo y los equipos utilizan palos para golpear una pelota o un disco en dirección a la portería del oponente.",
      "Los jugadores patinan sobre hielo y se enfrentan en un emocionante juego de velocidad y estrategia."
    ]
  },
  {
    "id": 121,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "medio",
    "question": "¿Cuál es el único deporte que se ha jugado en la Luna?",
    "options": [
      "Fútbol",
      "Golf",
      "Baloncesto",
      "Atletismo"
    ],
    "correctOption": "Golf",
    "hints": [
      "Durante la misión Apollo 14, el astronauta Alan Shepard jugó una partida de este deporte en la superficie lunar.",
      "La gravedad lunar permitió que la pelota viajara mucho más lejos de lo que habría sido posible en la Tierra."
    ]
  },
  {
    "id": 122,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "medio",
    "question": "¿En qué deporte se usa un término similar a 'birdie' para referirse a un golpe bajo el par de un hoyo?",
    "options": [
      "Golf",
      "Tenis",
      "Béisbol",
      "Fútbol"
    ],
    "correctOption": "Golf",
    "hints": [
      "El término 'birdie' se utiliza cuando un jugador completa un hoyo con un golpe por debajo del par.",
      "Este deporte se juega en campos extensos con hoyos numerados y obstáculos naturales o artificiales."
    ]
  },
  {
    "id": 123,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "medio",
    "question": "¿Cuál es el país de origen del deporte del sumo?",
    "options": [
      "Japón",
      "China",
      "Corea del Sur",
      "Mongolia"
    ],
    "correctOption": "Japón",
    "hints": [
      "El sumo es un deporte de lucha en el que los luchadores intentan empujar a su oponente fuera de un círculo de arena.",
      "Este deporte tiene una larga tradición en Japón y es considerado un arte marcial."
    ]
  },
  {
    "id": 124,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "medio",
    "question": "¿Cuál es el torneo de tenis más prestigioso y antiguo del mundo?",
    "options": [
      "US Open",
      "Australian Open",
      "Wimbledon",
      "Roland Garros"
    ],
    "correctOption": "Wimbledon",
    "hints": [
      "Este torneo se juega en césped y se lleva a cabo en el All England Lawn Tennis and Croquet Club en Londres, Reino Unido.",
      "Es uno de los cuatro torneos de Grand Slam y atrae a los mejores jugadores de tenis de todo el mundo."
    ]
  },
  {
    "id": 125,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "medio",
    "question": "¿Qué deporte se juega en un campo con obstáculos de agua, dunas de arena y greens, y se compite por golpear una pelota en el hoyo en la menor cantidad de golpes posible?",
    "options": [
      "Fútbol",
      "Tenis",
      "Golf",
      "Baloncesto"
    ],
    "correctOption": "Golf",
    "hints": [
      "Los jugadores utilizan diferentes tipos de palos para realizar distintos tipos de golpes en este deporte.",
      "El objetivo es completar el recorrido en el menor número de golpes posible, y el ganador es quien tenga menos golpes al final."
    ]
  },
  {
    "id": 126,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "medio",
    "question": "¿En qué deporte los equipos compiten por avanzar el balón hacia la zona de anotación del oponente y anotar touchdowns?",
    "options": [
      "Balonmano",
      "Fútbol americano",
      "Baloncesto",
      "Voleibol"
    ],
    "correctOption": "Fútbol americano",
    "hints": [
      "Este deporte se juega con un balón ovalado y los equipos avanzan a través de jugadas de carrera y pases.",
      "Los touchdowns se anotan al cruzar la línea de gol con el balón en posesión."
    ]
  },
  {
    "id": 127,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "medio",
    "question": "¿Cuál es el único deporte que se ha jugado en la Luna?",
    "options": [
      "Fútbol",
      "Golf",
      "Baloncesto",
      "Atletismo"
    ],
    "correctOption": "Golf",
    "hints": [
      "Durante la misión Apollo 14, el astronauta Alan Shepard jugó una partida de este deporte en la superficie lunar.",
      "La gravedad lunar permitió que la pelota viajara mucho más lejos de lo que habría sido posible en la Tierra."
    ]
  },
  {
    "id": 128,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "medio",
    "question": "¿En qué deporte los jugadores compiten por realizar acrobacias y rutinas coreografiadas en el aire utilizando trampolines?",
    "options": [
      "Gimnasia rítmica",
      "Salto con garrocha",
      "Gimnasia artística",
      "Salto con pértiga"
    ],
    "correctOption": "Salto con garrocha",
    "hints": [
      "Los atletas corren con una pértiga en mano y se impulsan para saltar sobre una barra ubicada en altura.",
      "El objetivo es superar la barra sin derribarla y caer en el colchón de aterrizaje."
    ]
  },
  {
    "id": 129,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "medio",
    "question": "¿En qué deporte los equipos compiten por lanzar una pelota en la portería del oponente y evitar que la pelota cruce su propia línea de gol?",
    "options": [
      "Voleibol",
      "Fútbol americano",
      "Hockey sobre hielo",
      "Fútbol"
    ],
    "correctOption": "Hockey sobre hielo",
    "hints": [
      "Se juega en una pista de hielo y los equipos utilizan palos para golpear una pelota o un disco en dirección a la portería del oponente.",
      "Los jugadores patinan sobre hielo y se enfrentan en un emocionante juego de velocidad y estrategia."
    ]
  },
  {
    "id": 130,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "medio",
    "question": "¿En qué deporte los equipos compiten por marcar puntos arrojando una pelota en un aro elevado?",
    "options": [
      "Hockey sobre césped",
      "Baloncesto",
      "Rugby",
      "Atletismo"
    ],
    "correctOption": "Baloncesto",
    "hints": [
      "Se juega en una cancha con un aro elevado en cada extremo, y los equipos intentan encestar la pelota en el aro del oponente para sumar puntos.",
      "Los jugadores deben driblar la pelota y trabajar en equipo para lograr jugadas exitosas."
    ]
  },
  {
    "id": 131,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "dificil",
    "question": "¿En qué año se celebró el primer Mundial de Fútbol?",
    "options": [
      "1930",
      "1924",
      "1934",
      "1928"
    ],
    "correctOption": "1930",
    "hints": [
      "El torneo se llevó a cabo en Uruguay y fue organizado por la FIFA.",
      "Participaron solo 13 equipos y Uruguay se consagró campeón al vencer a Argentina en la final."
    ]
  },
  {
    "id": 132,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "dificil",
    "question": "¿Quién ostenta el récord del mundo en el salto con garrocha en la categoría masculina?",
    "options": [
      "Renaud Lavillenie",
      "Sergey Bubka",
      "Thiago Braz",
      "Armand Duplantis"
    ],
    "correctOption": "Armand Duplantis",
    "hints": [
      "Este atleta sueco estableció el récord en 6.18 metros en 2020.",
      "Ha sido uno de los protagonistas más destacados en la disciplina del salto con garrocha en los últimos años."
    ]
  },
  {
    "id": 133,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "dificil",
    "question": "¿En qué deporte se utiliza la expresión 'córner corto' para referirse a una oportunidad de ataque?",
    "options": [
      "Hockey sobre césped",
      "Fútbol",
      "Hockey sobre hielo",
      "Rugby"
    ],
    "correctOption": "Hockey sobre césped",
    "hints": [
      "El 'córner corto' es una jugada de ataque que se realiza en este deporte.",
      "Consiste en un tiro libre directo cerca de la línea de gol del oponente, desde una esquina del campo."
    ]
  },
  {
    "id": 134,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "dificil",
    "question": "¿Cuál es el deporte que se caracteriza por tener cuatro estilos de competición: mariposa, espalda, pecho y libre?",
    "options": [
      "Atletismo",
      "Natación",
      "Ciclismo",
      "Esgrima"
    ],
    "correctOption": "Natación",
    "hints": [
      "Los nadadores compiten en distintos estilos de natación: mariposa, espalda, pecho y libre.",
      "En las competencias de estilo libre, los nadadores pueden elegir cualquier estilo de natación, mientras que en los demás estilos deben seguir reglas específicas."
    ]
  },
  {
    "id": 135,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "dificil",
    "question": "¿Cuál es el récord de más puntos anotados en un solo partido de baloncesto de la NBA?",
    "options": [
      "81 puntos",
      "100 puntos",
      "74 puntos",
      "69 puntos"
    ],
    "correctOption": "100 puntos",
    "hints": [
      "Este récord fue establecido por Wilt Chamberlain el 2 de marzo de 1962.",
      "Chamberlain jugaba para los Philadelphia Warriors en un partido contra los New York Knicks."
    ]
  },
  {
    "id": 136,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "dificil",
    "question": "¿En qué deporte se compite por el trofeo conocido como 'Copa América'?",
    "options": [
      "Fútbol americano",
      "Rugby",
      "Fútbol",
      "Hockey sobre hielo"
    ],
    "correctOption": "Fútbol",
    "hints": [
      "La 'Copa América' es uno de los torneos más prestigiosos de selecciones nacionales de fútbol.",
      "Se juega en América del Sur y ha sido escenario de emocionantes enfrentamientos entre los equipos sudamericanos."
    ]
  },
  {
    "id": 137,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "dificil",
    "question": "¿Cuál es la longitud oficial de una pista de atletismo para carreras de 100 metros?",
    "options": [
      "100 metros",
      "150 metros",
      "200 metros",
      "400 metros"
    ],
    "correctOption": "100 metros",
    "hints": [
      "La distancia oficial de una pista para carreras de 100 metros es la misma que la distancia de la carrera.",
      "Es una de las distancias más cortas en el atletismo y requiere explosividad y velocidad."
    ]
  },
  {
    "id": 138,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "dificil",
    "question": "¿Cuál es el deporte que se desarrolla en una cancha llamada 'frontón' y en el que los jugadores golpean la pelota con la mano?",
    "options": [
      "Tenis",
      "Pelota vasca",
      "Squash",
      "Racquetball"
    ],
    "correctOption": "Pelota vasca",
    "hints": [
      "El juego de pelota vasca se practica en varias modalidades y se caracteriza por golpear la pelota con la mano o con instrumentos.",
      "El frontón es la cancha donde se juega y puede variar en tamaño y forma según la modalidad."
    ]
  },
  {
    "id": 139,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "dificil",
    "question": "¿Cuál es el nombre del famoso torneo de tenis que se juega en la hierba del All England Lawn Tennis and Croquet Club en Londres?",
    "options": [
      "US Open",
      "Roland Garros",
      "Australian Open",
      "Wimbledon"
    ],
    "correctOption": "Wimbledon",
    "hints": [
      "Es uno de los torneos de Grand Slam y se considera el torneo de tenis más antiguo.",
      "Los jugadores compiten en césped y es conocido por su elegancia y tradición."
    ]
  },
  {
    "id": 140,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "dificil",
    "question": "¿Qué deporte tiene una pista ovalada de 400 metros y se corre en sentido contrario a las agujas del reloj?",
    "options": [
      "Ciclismo de pista",
      "Atletismo",
      "Natación",
      "Carrera de relevos"
    ],
    "correctOption": "Ciclismo de pista",
    "hints": [
      "En esta disciplina del ciclismo, los ciclistas compiten en una pista ovalada y deben mantenerse en su carril asignado.",
      "Las bicicletas de pista no tienen frenos y los ciclistas deben modular su velocidad inclinándose en las curvas."
    ]
  },
  {
    "id": 141,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "experto",
    "question": "¿Qué equipo de fútbol ha ganado más títulos de la Copa Libertadores?",
    "options": [
      "Boca Juniors",
      "River Plate",
      "Independiente",
      "Peñarol"
    ],
    "correctOption": "Independiente",
    "hints": [
      "Este club argentino es conocido por su rica historia en competencias internacionales.",
      "Independiente ha ganado un total de 7 títulos de la Copa Libertadores."
    ]
  },
  {
    "id": 142,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "experto",
    "question": "¿Cuál es el récord mundial masculino en los 100 metros lisos?",
    "options": [
      "9.58 segundos",
      "9.69 segundos",
      "9.74 segundos",
      "9.79 segundos"
    ],
    "correctOption": "9.58 segundos",
    "hints": [
      "Este récord fue establecido por Usain Bolt en 2009.",
      "Bolt es ampliamente considerado uno de los atletas más rápidos de todos los tiempos."
    ]
  },
  {
    "id": 143,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "experto",
    "question": "¿Cuál es el nombre del famoso jugador de ajedrez ruso que fue campeón mundial durante más de una década?",
    "options": [
      "Mijaíl Tal",
      "Anatoli Kárpov",
      "Garry Kasparov",
      "Vladímir Kramnik"
    ],
    "correctOption": "Garry Kasparov",
    "hints": [
      "Kasparov es uno de los jugadores de ajedrez más influyentes en la historia del juego.",
      "Su rivalidad con Anatoli Kárpov y su activismo político lo convirtieron en una figura destacada fuera del tablero."
    ]
  },
  {
    "id": 144,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "experto",
    "question": "¿Cuál es el nadador más condecorado en la historia de los Juegos Olímpicos?",
    "options": [
      "Michael Phelps",
      "Mark Spitz",
      "Usain Bolt",
      "Ian Thorpe"
    ],
    "correctOption": "Michael Phelps",
    "hints": [
      "Phelps es conocido como 'El Tiburón de Baltimore' y ha ganado un total de 23 medallas de oro olímpicas.",
      "Su impresionante carrera en la natación le ha valido un lugar destacado en la historia del deporte."
    ]
  },
  {
    "id": 145,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "experto",
    "question": "¿Qué atleta olímpico logró ganar medallas de oro en el salto de longitud y el decatlón en los mismos Juegos Olímpicos?",
    "options": [
      "Carl Lewis",
      "Jesse Owens",
      "Bob Beamon",
      "Ashton Eaton"
    ],
    "correctOption": "Bob Beamon",
    "hints": [
      "Beamon logró esta hazaña en los Juegos Olímpicos de 1968 en la Ciudad de México.",
      "Su salto récord en el salto de longitud, conocido como el 'Salto del Siglo', es una de las actuaciones más memorables en la historia olímpica."
    ]
  },
  {
    "id": 146,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "experto",
    "question": "¿Cuál es la duración total de un partido de fútbol americano de la NFL?",
    "options": [
      "60 minutos",
      "90 minutos",
      "45 minutos",
      "120 minutos"
    ],
    "correctOption": "60 minutos",
    "hints": [
      "Un partido de fútbol americano de la NFL se juega en cuatro cuartos de 15 minutos cada uno.",
      "El tiempo de juego real es relativamente menor debido a pausas, tiempos muertos y cambios de posesión."
    ]
  },
  {
    "id": 147,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "experto",
    "question": "¿Cuál es el récord mundial en la maratón masculina?",
    "options": [
      "2 horas, 1 minuto y 39 segundos",
      "2 horas, 2 minutos y 57 segundos",
      "2 horas, 3 minutos y 13 segundos",
      "2 horas, 4 minutos y 16 segundos"
    ],
    "correctOption": "2 horas, 1 minuto y 39 segundos",
    "hints": [
      "Este récord fue establecido por Eliud Kipchoge de Kenia en el Maratón de Berlín de 2018.",
      "Kipchoge es ampliamente considerado uno de los mejores corredores de maratón de todos los tiempos."
    ]
  },
  {
    "id": 148,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "experto",
    "question": "¿Cuál es el equipo de béisbol con más títulos de las Grandes Ligas de Estados Unidos (MLB)?",
    "options": [
      "New York Yankees",
      "Boston Red Sox",
      "Los Angeles Dodgers",
      "Chicago Cubs"
    ],
    "correctOption": "New York Yankees",
    "hints": [
      "Los Yankees son conocidos por su rica historia y éxito en las Grandes Ligas.",
      "Han ganado un total de 27 títulos de la Serie Mundial, más que cualquier otro equipo."
    ]
  },
  {
    "id": 149,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "experto",
    "question": "¿Cuál es el país que ha ganado más títulos en la Copa Mundial de Fútbol?",
    "options": [
      "Brasil",
      "Alemania",
      "Italia",
      "Argentina"
    ],
    "correctOption": "Brasil",
    "hints": [
      "Brasil es una potencia en el fútbol y ha ganado un total de 5 Copas Mundiales.",
      "Su éxito en el torneo lo convierte en uno de los equipos más exitosos en la historia de la competencia."
    ]
  },
  {
    "id": 150,
    "genre": "Deportes",
    "difficulty": "experto",
    "question": "¿Cuál es el golfista con más títulos de torneos Major (Grand Slam) en la historia?",
    "options": [
      "Tiger Woods",
      "Jack Nicklaus",
      "Arnold Palmer",
      "Gary Player"
    ],
    "correctOption": "Jack Nicklaus",
    "hints": [
      "Nicklaus ha ganado un total de 18 títulos de torneos Major a lo largo de su carrera.",
      "Es ampliamente considerado uno de los mejores golfistas de todos los tiempos y ha establecido récords que perduran hasta el día de hoy."
    ]
  }
]